% ==========================================
\section{Sistema Proposto}
% ==========================================

\subsection{Overview}
Il \textbf{sistema} proposto, denominato \textbf{``DeQ: Divide et Quantifica''}, è stato progettato per superare le rigidità delle piattaforme di analisi finanziaria tradizionali, offrendo un ecosistema ibrido che unisce l'esplorazione dei dati di mercato, la costruzione logica di strategie e la simulazione transazionale. 

L'elemento di maggiore innovazione architetturale è la transizione dal classico paradigma a griglia fissa (\textit{fixed-grid dashboard}) al concetto di \textbf{``Infinite Workspace''}. L'utente non si limita a osservare grafici preimpostati, ma costruisce la propria architettura analitica posizionando e collegando liberamente moduli interattivi (\textit{widget}) su una tela vettoriale sconfinata.

Parallelamente all'analisi, il sistema integra un \textbf{Terminale Broker simulato}, che permette all'utente di testare le proprie strategie operando acquisti e vendite sul mercato tramite un credito virtuale, con addebito realistico delle commissioni di rete. 

L'\textbf{obiettivo finale} è quello di offrire uno strumento digitale, sia desktop che \textit{mobile-first}, che consenta a trader, analisti e studenti di quantificare e validare matematicamente le proprie intuizioni finanziarie. Questo obiettivo è supportato da un modulo di \textbf{gamification e condivisione selettiva} (Leaderboard), dove gli utenti possono esporre le proprie schede per competere sul guadagno/perdita non realizzato (P\&L) delle posizioni e confrontarsi con la community.

\subsection{Requisiti Funzionali}
Nel corso dell'analisi dei requisiti è emersa la necessità di progettare un ambiente unificato che permetta all'utente di gestire in totale autonomia il ciclo di vita della propria strategia finanziaria: dall'ideazione teorica all'esecuzione simulata, fino alla condivisione pubblica.

Il sistema prevede due principali tipologie di attori umani: l'\textbf{Utente Standard (Trader)} e l'\textbf{Amministratore (Admin)}. È esclusa l'interazione per gli utenti non autenticati (Guest): per accedere agli strumenti di calcolo e al listino di mercato è \textbf{obbligatoria la registrazione} alla piattaforma.

Per quanto concerne il ruolo dell'\textbf{Utente}, il sistema deve consentire:
\begin{itemize}[itemsep=-2pt]
    \item La \textbf{creazione e gestione di workspace multipli}, salvati in automatico per garantire la continuità operativa tra dispositivi diversi.
    \item L'\textbf{inserimento e il collegamento logico di widget} (es. sorgenti dati, grafici, nodi matematici) sulla canvas.
    \item L'\textbf{esecuzione di transazioni simulate} (acquisto/vendita di asset) tramite un listino in tempo reale.
    \item La \textbf{pubblicazione in classifica} (Leaderboard) di specifiche strategie, con la possibilità di interagire tramite recensioni con gli altri membri della community.
\end{itemize}

Per l'\textbf{Amministratore}, il sistema deve fornire un \textbf{Pannello di Controllo} dedicato per la gestione dell'anagrafica utenti, la manutenzione del listino asset interrogabile (aggiunta/rimozione ticker) e il monitoraggio delle entrate fittizie generate dall'applicazione.

\subsection{Requisiti Non Funzionali}

\subsubsection{Prestazioni e Architettura}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Consistenza in Tempo Reale e Autosave:} Il sistema deve garantire il salvataggio silente e incrementale (\textit{dirty-check}) della topologia del workspace. Qualsiasi variazione geometrica o logica dei nodi deve essere serializzata in formato JSON e persistita sul database relazionale senza interrompere il flusso di lavoro dell'utente.
    \item \textbf{Smart API Caching:} Per prevenire il superamento dei limiti di interrogazione (\textit{rate-limiting}) imposti dai provider esterni (es. Yahoo Finance), il backend Node.js deve fungere da strato intermedio di caching. Le quotazioni e le serie storiche devono essere archiviate temporaneamente e servite agli utenti per un periodo di validità prestabilito, riducendo il carico di rete.
\end{itemize}

\subsubsection{Sicurezza e Privacy}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Autenticazione Stateless (Single-Session):} L'accesso deve essere governato da token JWT. Il sistema deve implementare un meccanismo di tracciamento della versione del token (\texttt{token\_version}) per garantire la disconnessione automatica dai dispositivi secondari qualora avvenga un nuovo login, prevenendo l'uso condiviso non autorizzato dell'account.
    \item \textbf{Recupero Credenziali Sicuro:} Le procedure di reset della password devono basarsi su token crittografici inviati via email (SMTP), con validità temporale limitata (es. 1 ora) e meccanismi anti-replay (flag di utilizzo) per scongiurare attacchi malevoli.
\end{itemize}

\subsubsection{Usabilità e Design}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Navigazione Vettoriale Fluida:} L'interfaccia principale deve supportare nativamente i \textit{Pointer Events} (mouse, touch, pen) per garantire operazioni di \textit{pan}, \textit{pinch-to-zoom} e \textit{scroll} senza latenza percettibile, operando su un motore ibrido DOM/Canvas.
    \item \textbf{Gestione degli Errori (Graceful Degradation):} In caso di indisponibilità dei dati di mercato o di inserimento di parametri errati, l'interfaccia non deve esporre \textit{stack trace} tecnici, ma fornire feedback contestuali parlanti all'utente.
\end{itemize}

\subsubsection{Considerazioni Legislative e Conformità}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Conformità GDPR (Regolamento UE 2016/679):} Il sistema deve implementare rigorosamente la propagazione delle eliminazioni. La cancellazione di un account utente deve innescare la distruzione a cascata (\texttt{CASCADE}) di tutti i dati personali, portafogli, transazioni e workspace associati, garantendo il ``Diritto all'Oblio''.
\end{itemize}

% ==========================================
\section{Macro Pagine e Funzionalità Core}
% ==========================================

\subsection{Autenticazione \& Welcome Page}
Il portale di accesso al servizio. Gestisce la registrazione degli utenti richiedendo inizialmente solo i campi essenziali (nome, username, email, password con relativa conferma di sicurezza), delegando il completamento del profilo (indirizzo, telefono) a una fase successiva. Include un sistema di recupero password sicuro tramite token temporizzato inviato via email (SMTP). Dalla medesima schermata è possibile richiedere il recupero dell'indirizzo email associato all'account.

\subsection{Dashboard Analitica (Infinite Workspace)}
Il cuore operativo di DeQ. Un ambiente vettoriale sconfinato dove l'utente costruisce la propria architettura di analisi, caratterizzato da un'interfaccia reattiva e da un design system \textit{Dark Neon}.
\begin{itemize}[itemsep=-2pt]
    \item \textbf{Canvas Vettoriale Infinito:} Motore di navigazione avanzato con supporto unificato ai \textit{Pointer Events}. Permette \textit{pan}, \textit{zoom} con rotella e \textit{pinch-to-zoom} fluidi, su uno sfondo a griglia animata.
    \item \textbf{Gestione Workspace a Schede (Tabs):} Sistema multi-scheda per separare diverse strategie. Include l'autosave in background (\textit{dirty-check}) che serializza l'intera canvas e la invia al backend. L'espansione del numero di schede simultanee è legata ai privilegi della licenza Premium.
    \item \textbf{Gestione dello Stato (Undo):} Implementazione di uno stack logico che traccia la cronologia delle azioni, permettendo all'utente di annullare operazioni distruttive e ripristinare istantaneamente un widget o un collegamento eliminato accidentalmente, tramite l'utilizzo delle scorciatoie da tastiera standard (\texttt{Ctrl+Z} o \texttt{Cmd+Z}).
    \item \textbf{Catalogo Widget:} Un cassetto overlay centrato per il \textit{deployment} rapido di moduli \textit{drag-and-drop}. I widget scalano la tipografia internamente in base al livello di zoom e condividono un'estetica \textit{glassmorphism}. Il catalogo include:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Azione:} Tracciamento dei singoli asset (quotati e unlisted) con dati reali.
        \item \textbf{Grafici ECharts:} Rendering visivo interattivo (Candele, Linea, Area, Volumi, Torta).
        \item \textbf{Aggregatori:} Nodi logici per computazioni matematiche (Calcolo del Netto, Media di Carico).
        \item \textbf{Utility:} Nodi informativi quali Inventario, Orologio Locale e blocchi Testo.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Sistema di Linking \& Dynamic Routing:} Meccanismo \textit{click-to-connect} per far fluire i dati dalle sorgenti ai consumatori. I collegamenti generano percorsi vettoriali SVG animati e sono supervisionati da algoritmi di \textit{loop protection} per prevenire cicli infiniti.
    \item \textbf{Inspector:} Console contestuale a scomparsa (mutuamente esclusiva con il cassetto widget) che si adatta al nodo selezionato. Permette di gestire i \textit{timeframe} di mercato (da 1 giorno a 5 anni), forzare le connessioni manuali e applicare temi cromatici personalizzati.
\end{itemize}

\subsection{Terminale Broker \& Marquee}
L'ambiente di transizione dall'analisi all'azione (simulata).
\begin{itemize}[itemsep=-2pt]
    \item \textbf{Terminale e Carrello:} Listino live alimentato e validato, ricerca asset, e checkout per acquisti multipli tramite credito virtuale. Il sistema scala automaticamente il saldo, registra la transazione e applica una commissione di rete simulata dell'1\%.
    \item \textbf{Gestione Inventario \& Storico:} Schede dedicate per consultare gli ordini effettuati (con mini-grafici storici di andamento) e operare direttamente sulle posizioni possedute. Ogni riga dell'inventario espone pulsanti rapidi per comprare, vendere o aggiungere l'asset al carrello senza passare dalla ricerca del listino, con feedback immediato in caso di credito insufficiente.
    \item \textbf{Market Marquee:} Nastro scorrevole persistente collocato in basso nell'interfaccia, progettato per mostrare le variazioni percentuali in tempo reale e consentire l'aggiunta rapida di un titolo al carrello tramite click.
\end{itemize}

\subsection{Classifica Globale (Leaderboard)}
Modulo di gamification competitivo per la condivisione pubblica delle strategie.
Gli utenti possono pubblicare specifiche schede della propria strategia. La classifica calcola e ordina i partecipanti in base al guadagno/perdita non realizzato (P\&L) delle posizioni, calcolato in valore assoluto come differenza tra il prezzo di mercato attuale e il prezzo medio di carico, ignorando il patrimonio totale dell'utente al fine di garantire l'equità statistica. Ogni utente può condividere più schede distinte (identificate da un'etichetta) e rescindere una condivisione in qualsiasi momento; non è consentito pubblicare due volte la medesima scheda. Il modulo supporta la personalizzazione del profilo tramite avatar, lo scambio di recensioni tra utenti e l'acquisto in blocco simulato dei portafogli altrui.

\subsection{Pannello Admin}
La torre di controllo dell'ecosistema, inaccessibile agli utenti standard.
\begin{itemize}[itemsep=-2pt]
    \item \textbf{Gestione Piattaforma:} Dashboard riservata che elenca gli utenti reali registrati e ne consente l'eliminazione diretta dal database, gestisce l'inclusione o la rimozione di ticker approvati nel listino globale interfacciato con Yahoo Finance e permette il popolamento rapido del listino tramite estrazione casuale di titoli da un ampio paniere predefinito. Integra inoltre il monitoraggio dello \textit{scheduler} di mercato, con countdown al prossimo aggiornamento automatico e possibilità di forzare manualmente il refresh delle quotazioni.
    \item \textbf{Analisi Finanze:} Resoconto aggregato dei ricavi simulati della piattaforma, che quantifica gli introiti derivanti dalle licenze Premium sottoscritte e il volume totale generato dalle trattenute sulle commissioni di trading.
\end{itemize}

% ==========================================
\section{Definizioni}
% ==========================================

\begin{table}[H]
\centering
\arrayrulecolor{SlateGray}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|}
\hline
\rowcolor[HTML]{17365D}
\textcolor{white}{\textbf{Termine}} & \textcolor{white}{\textbf{Descrizione}} \\ \hline
\textbf{Utente (Trader)} & Individuo autenticato che utilizza la piattaforma per costruire strategie e simulare operazioni finanziarie. \\ \hline
\textbf{Workspace (Canvas)} & L'ambiente vettoriale infinito, navigabile tramite inerzia (pan e zoom), in cui l'utente posiziona e collega i nodi per formare la propria dashboard analitica. \\ \hline
\textbf{Widget (Nodo)} & Modulo logico e visivo autonomo (es. Azione, Grafico, Orologio, Media) inseribile sulla canvas. Può scambiare informazioni agendo da sorgente dati o da consumatore tramite il sistema di linking. \\ \hline
\textbf{Terminale Broker} & L'ambiente transazionale dell'applicativo, suddiviso in listino asset, carrello, inventario e storico transazioni, dove l'utente spende il proprio credito virtuale. \\ \hline
\textbf{Leaderboard Entry} & La scheda pubblica condivisa da un utente per competere nella classifica globale. La metrica di valutazione si basa sul guadagno/perdita non realizzato (P\&L) delle posizioni, calcolato in valore assoluto come differenza tra il prezzo di mercato attuale e il prezzo medio di carico. \\ \hline
\textbf{Provider Dati} & Servizio esterno (es. Yahoo Finance) interrogato automaticamente dal backend per ottenere quotazioni e serie storiche necessarie ad alimentare i grafici e il listino. \\ \hline
\textbf{Token JWT} & Strumento crittografico utilizzato per il sistema di autenticazione stateless. Include un meccanismo di versioning per garantire un accesso single-session, invalidando in automatico l'accesso su dispositivi secondari. \\ \hline
\textbf{Modale} & Elemento dell'interfaccia grafica che compare in sovrimpressione rispetto alla schermata corrente, disabilitando temporaneamente l'interazione con l'applicazione sottostante. L'utente è obbligato a interagirvi (ad esempio per confermare un ordine di acquisto) prima di poter tornare alla dashboard. \\ \hline
\end{tabularx}
\end{table}